# 中值定理
## 罗尔中值定理
$$
如果f(x)满足 \left\{\begin{aligned}
&f(x)\in c[a,b]\\
&f(x)在(a,b)内可导\\
&f(a)=f(b)\\
\end{aligned}
\right.则\exist \xi \in (a,b)，使得f'(\xi)=0
$$
## 拉格朗日中值定理
$$
如果f(x)满足 \left\{\begin{aligned}
&[a,b]上连续\\
&(a,b)内可导\\
\end{aligned}
\right.,则\exist \xi \in (a,b),使得\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi) \\
Note：①如果f(a)=f(b),则拉格朗日中值定理\Rightarrow 罗尔中值定理\\
②等价形式\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)\\ \Rightarrow f(b)-f(a)=f'(x)(b-a)\\ 
\Rightarrow f(b)-f(a)=f'[a+\theta(b-a)](b-a)(0<\theta<1)
$$
## 柯西中值定理
$$
设f(x),g(x)满足 \left\{\begin{aligned}
&[a,b]上连续\\
&(a,b)上可导\\
&g'(x)\not = 0(保证了柯西中值定理的分母不为零)\\
\end{aligned}
\right. 则\exist \xi \in(a,b),使得\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}\\
Note:①如果g(x)=x 柯西中值定理 \Rightarrow 拉格朗日中值定理\\
$$




# 例题
## 类型一
$$
\begin{aligned}
    &f^n(\xi)=0\\
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
    &1.f(x)\in c[a,b],(a,b)内可导,f(a)f(b)>0,f(a)f(\frac{a+b}{2})<0(零点定理和罗尔定理)\\
    &证:\exist \xi\in (a,b),f(\xi)=0\\
    &证明：\because f(a)f(\frac{a+b}{2})<0\\
    &\therefore \exist x_1 \in (a,\frac{a+b}{2}),使f(x_1)=0\\
    & 又\because f(b)f(\frac{a+b}{2},b)<0\\
    &\therefore \exist x_2 \in (\frac{a+b}{2},b),使f(x_2)=0\\
    & \because f(x_1)=f(x_2), f(x)\in c(x_1,x_2) \subset (a,b)\\
    &\therefore \exist \xi \in (a,b),f(\xi) = 0\\
    &2.f(x) \in c[0,3],在(0,3)内二阶可导，3f(0)=f(1)+2f(2)=6,f(3)=2(介值定理和罗尔定理)\\
    &证：\exist \xi \in (0,3).f''(\xi)=0\\
    &证明:\because f(x)\in [1,2]\\
    &\therefore 3m\leq f(1)+2f(2)\leq 3M\\
    &又\because f(1)+2f(2)=6\\
    &\therefore m\leq 2\leq M\\
    &\therefore \exist c\in [1,2] ,f(c)=2\\
    &易得 f(3)=f(0)=f(c)=2\\
    &\because f(x)\in c(0,c),且f(0)=f(c)\\
    &\exist \xi_1 \in (0,c),f'(\xi_1)=0\\
    &\because f(x)\in c(c,3),且f(3)=f(c)\\
    &\therefore \exist\xi_2 \in (c,3) ,f'(\xi_2)=0\\
    &\because f'(x)\in c(\xi_1,\xi_2),f'(\xi_1)=f'(\xi_2)=0\\
    &\therefore \exist \xi \in c(\xi_1,\xi_2)\subset (0,3),f''(\xi)=0\\
    &3.f(x)\in c[0,1],在(0,1)内二阶可导(拉格朗日中值定理和罗尔定理)\\
    &f(0)=0,f'(0)=2,f(1)=2\\
    &证:\exist \xi \in (0,1).f''(\xi)=0\\
    &证明：\\
    &\because f(x)\in c[0,1]\\
    &\therefore \exist c \in c(0,1) f'(c)=\frac{f(1)-f(0)}{1-0}=2\\
    &\because f'(x)\in c[0,c],f'(0)=f'(c)=2\\
    &\therefore \exist \xi \in(0,c)\subset (1,1),f''(\xi)=0\\
\end{aligned}
$$

## 类型二
$$
\begin{aligned}
    &仅有\xi无其他字母(使用还原法\frac{f'(x)}{f(x)}=[lnf(x)]'，构造辅助函数)\\
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
    &1.f(x)\in c[0,1],(0,1)内可导。f(1)=0\\
    &证：\exist \xi \in (0,1).使\xi f'(\xi)+2f(\xi)=0(两项，导数差一阶)\\
    &第一步:构造辅助函数\\
    &xf'(x)+2f(x)=0\\
    &\frac{f'(x)}{f(x)}+\frac 2x=0\\
    &[lnf(x)]'+(lnx^2)'=0\\
    &[\ln x^2f(x)]'=0\\
    &解题\\
    &令\psi(x)=x^2f(x)\\   
    &\because \psi (1)=\psi (0)=0\\
    &\therefore \exist \xi \in (0,1),\psi'(\xi)=0\\
    &即是2\xi f(\xi) + \xi ^2f'(\xi)=0\\
    &\because \xi \not =0\\
    &\therefore 2f(\xi)+\xi f'(\xi)=0\\
    &2.f(x)\in c[a,b],(a,b)内可导,f(a)=f(b)=0\\
    &证\exist \xi \in (a,b),f'(\xi)-2f(\xi)=0\\
    &构造辅助函数\\
    &f'(x) -2f(x)=0\\
    &\frac{f'(x)}{f(x)}+(-2)=0\\
    &[lnf(x)]'+(\ln e^{-2x})=0\\
    &[\ln e^{-2x}f(x)]'=0\\
    &解题\\
    &令\psi (x)=e^{-2x}f(x)\\
    &\because f(a)=f(b)=0\\
    &\therefore \psi (a)=\psi (b)=0\\
    &\because f(x)\in c[a,b]\\
    &\therefore \exist \xi \in (a,b),使得\psi '(\xi)=0\\
    &即是e^{-2\xi}f'(\xi)+(-2e^{-2\xi}f(\xi))=0\\
    &e^{-2\xi}(f'(\xi)-2f(\xi))=0\\
    &\because e^{-2x}\not ={0}\\
    &\therefore f'(\xi)-2f(\xi)=0\\
    &3.f(x) \in c[0,1],f(x)在(0,1)内二阶可导\\
    &f(0)=f(1),证\exist \in (0,1) 使f''(\xi)=\frac{2f'(\xi)}{1-\xi}\\
    &构造辅助函数\\
    &\frac{f''(x)}{f'(x)}+\frac{2}{1-x}=0 \\
    &[\ln f'(x)]'+[2\ln (1-x)]'=0\\
    &[\ln (f'(x)+(1-x)^2)]'=0\\
    &解题\\
    &令\psi (x)=f'(x)*(1-x)^2\\
    &\because f(x) \in c[0,1],f(0)=f(1)\\
    &\therefore \exist c \in (0,1) ，使得f'(c)=0\\
    &\because \psi (1)=\psi (c)=0 ,f(x)二阶可导 \psi(x) \in c[c,1]\\
    &\therefore \exist \xi \in (c,1)，使得\psi '(\xi)=0\\
    &\psi '(\xi)=f''(\xi)(1-\xi)^2+2f'(\xi)(1-\xi)=0\\
    &\because \xi \not ={1}\\
    &\therefore f''(\xi)=\frac{2f'(\xi)}{1-\xi}\\
\end{aligned}
$$
## 类型三
$$
有\xi 有a,b
$$

### CASE1
$$
\begin{aligned}
    & \xi 与a,b可分\\
    &方法:\xi 与a,b分离 \Rightarrow a,b侧\left\{\begin{aligned}
    &形如\frac{f(b)-f(a)}{b-a}用拉格朗日\\
    &形如\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}用柯西\\
    \end{aligned}
    \right.\\
\end{aligned}
$$
典型例题
$$
\begin{aligned}
    &1.f(x) \in c[a,b],(a,b)内可导(a>0)\\
    &证\exist \xi \in (a.b),f(b)-f(a)=\xi f'(\xi)\ln \frac{b}{a}\\
    &\frac{f(b)-f(a)}{\ln b-\ln a}=\xi f'(\xi)\\
    &令g(x)=\ln x,g'(x) = \frac 1x\not =0\\
    &\because f(x) \in c[a,b]\\
    &\therefore \exist \xi \in (a,b)使的\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}\\ 
    &\frac{f(b)-f(a)}{ln(b)-ln(a)}=\frac{f'(\xi)}{\frac{1}{\xi}}=\xi f'(\xi)\\ 
    &2.0<a<b,证\exist \xi \in (a,b)使ae^b -be^a = (1-\xi)(a-b)e^{\xi}\\
    &\because 0<a<b\\
    &\therefore a-b\not ={0}\\
    &\therefore \frac {ae^b -be^a}{a-b} = (1-\xi)e^{\xi}\\
    &\frac {\frac {e^b}{b} -\frac{e^a}{a}}{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}} = (1-\xi)e^{\xi}(左式分子分母同时除ab)\\
    &令f(x)=\frac{e^x}{x},g(x)=\frac{1}{x},g'(x)=-\frac{1}{x^2},\because 0<a<b,\therefore g'(x)\not =0\\
    &\therefore \exist \xi \in (a,b)，\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=(1-\xi)e^{\xi}\\
\end{aligned}
$$
### CASE2
$$
\xi 与a,b不可分\\
方法 \left\{\begin{aligned}
&\xi \to x\\
&去分母移项\\
\end{aligned}
\right.\Rightarrow 式子=0 \Rightarrow(\cdots)'=0
$$
典型例题
$$
\begin{aligned}
    &1.f(x) \in c[a,b] ,(a,b)内可导,g'(x)\not ={0}(a<x<b)\\
    &证:\exist \xi \in (a.b) \frac{f(\xi)-f(a)}{g(b)-g(\xi)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}\\
    &f(x)g'(x)-f(a)g'(x)-f'(x)g(b)+f'(x)g(x)=0\\
    &[f(x)g(x)-f(a)g(x)-g(b)f(x)]'=0\\
    &令\psi (x)=f(x)g(x)-f(a)g(x)-g(b)f(x)\\
    &\psi (a) = -f(a)g(b) \\
    &\psi (b) = -f(a)g(b) \\
    &\because \psi (a) = \psi (b),f(x) \in c[a,b] \\
    &\therefore \exist \xi \in(a,b),使\psi '(\xi) =0\\
\end{aligned}
$$

## 类型四 
### CASE 1
$$
1. 仅有f'(\xi),f'(\eta) \left\{\begin{aligned}
&找三点\\
&两次拉格朗日\\
\end{aligned}
\right. \Rightarrow双中值定理
$$
例题
$$
\begin{aligned}
    &1.f(x) \in c[0,1],(0,1)内可导,f(0)=0,f(1)=1.\\
    &证①\exist c \in (0,1),f(c)=\frac 12.\\
    &②\exist \xi,\eta \in (0,1),\frac{1}{f'(\xi)}+\frac{1}{f'(\eta)}=2\\
    &①令h(x)=f(x)-\frac{1}{2}\\
    &h(0)=-\frac{1}{2},h(1)=\frac{1}{2}\\
    &\because h(x) \in c[0,1],h(0)h(1)<0 \\
    &\therefore \exist c \in (0,1) 使f(c)-\frac{1}{2}=0 \Rightarrow f(c)=\frac{1}{2}\\
    &②\because f(x) \in c[0,c]\\
    &\therefore \exist \xi \in (0,c),使\frac{f(c)-f(0)}{c-0}=f'(\xi) \Rightarrow f'(\xi)=\frac{1}{2c}\\
    &\because f(x) \in c[c,1]\\
    &\therefore \exist \eta \in (c,1),使 \frac{f(1)-f(c)}{1-c}=f'(\eta) \Rightarrow f'(\eta)=\frac{1}{2(1-c)}\\
    &\frac{1}{f'(\xi)}+\frac{1}{f'(\eta)}=2c+2(1-c)=2\\
    &2.f(x) \in c[0,1],(0,1)内可导,f(0)=0,f(1)=1.\\
    &①证：\exist c \in (0,1),f(c)=1-c\\
    &②\exist \xi,\eta \in (0,1) ,f'(\xi)g'(\eta)=1\\
    &①令h(x)=f(x)-1+x\\
    &h(0)=-1,h(1)=1\\
    &\because h(0)h(1)<0\\
    &\therefore \exist c \in(0,1),h(c)=0 \Rightarrow f(c)-1+c=0 \Rightarrow f(c)=1-c\\
    &②\because f(x) \in c[0,c]\\
    &\therefore \exist \xi \in (0,c)使 \frac{f(c)-f(0)}{c-0}=f'(\xi) \Rightarrow f'(\xi)=\frac{c}{1-c}\\
    &\because f(x) \in [c,1]\\
    &\therefore \exist \eta \in (c,1),使 \frac{f(1)-f(c)}{1-c}=f'(\eta) \Rightarrow f'(\eta) = \frac{1-c}{c}\\
    &f'(\xi)f'(\eta)=\frac{c}{1-c}*\frac{1-c}{c}=1\\
\end{aligned}   
$$
### CASE2
$$
\xi,\eta 复杂度不同\\
方法：留复杂 \left\{\begin{aligned}
    &()' \to 拉格朗日\\
    &\frac{()'}{()'} \to 柯西中值定理\\
\end{aligned}
\right.
$$

例题

$$
\begin{aligned}
    &1. f(x) \in c[a,b],(a,b)内可导(a>0)\\
    &证:\exist \xi \eta \in (a,b),f'(\xi)=(a+b)\frac{f'(\eta)}{2\eta}\\
    &令g(x)=x^2,g'(x)=2x \not ={0}\\
    &\exist \eta \in (a,b)\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}\\
    &\frac{f(b)-f(a)}{b^2-a^2}=\frac{f'(\eta)}{2\eta}\\
    &既\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=(a+b)\frac{f'(\eta)}{2\eta}\\
    &\because f(x) \in c[a,b]\\
    &\therefore \exist \xi \in (a,b),使 \frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)\\
    &\therefore f'(\xi) =  \frac{f(b)-f(a)}{b-a} =(a+b)\frac{f'(\eta)}{2\eta}\\
    &2. f(x) \in c[a,b],(a,b)内可导(a>0)\\
    &证:\exist \xi,\eta \in (a,b).abf'(\xi)=\eta ^2f'(\eta)\\
    &令g(x)=-\frac 1x,g'(x)=\frac{1}{x^2},\because a>0,\therefore g'(x)\not ={0}\\
    &\exist \eta \in (a,b)使得\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}\\
    &既是\frac{f(b)-f(a)}{-\frac{1}{b}+\frac{1}{a}}=\frac{f'(\eta)}{\frac{1}{\eta ^2}}\\
    &整理得\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=ab\frac{f'(\eta)}{\frac{1}{\eta ^2}}\\
    &\because f(x) \in c[a,b]\\
    &\therefore \exist \xi \in (a,b),使 \frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)\\
    &\therefore f'(\xi) =  \frac{f(b)-f(a)}{b-a}=ab\frac{f'(\eta)}{\frac{1}{\eta ^2}}\\
    &\therefore abf'(\xi)=\eta ^2f'(\eta)\\
\end{aligned}
$$
## 类型五

拉格朗日中值定理的使用习惯

### CASE 1

看见形如f(b)-f(a)的，用拉格朗日中值定理

典型例题
$$
\begin{aligned}
    &1.f''>0,f(0),f(1),f(1)-f(0)大小关系\\
    &\exist \xi \in (0,1),使\frac{f(1)-f(0)}{1-0}=f'(\xi)\\
    &既是f'(\xi) = f(1)-f(0)\\
    &\because f'' >0\\
    &\therefore f' 单调递增\\
    &\because 0<c<1\\
    &\therefore f(1)>f(1)-f(0)>f(0)\\
    &2.\lim_{x \to \infty}f'(x)=e,\lim_{x \to \infty}[f(x+1)-f(x)]=e^{2a},a=?\\
    &解:f(x+1)-f(x)=f'(\xi),x \in(\xi,\xi +1)\\
    &\lim_{x \to \infty}[f(x+1)-f(x)]=\lim_{x \to \infty}f'(\xi)=e \Rightarrow e^1=e^{2a}\\
    &a=\frac 12\\
    &3.\lim_{n \to \infty}n^2(\arctan \frac 1n -\arctan \frac{1}{n+1})\\
    &\arctan \frac 1n -\arctan \frac{1}{n+1}\\
    &=f(\frac 1n)-f(\frac{1}{n+1})\\
    &=f'(\xi)*(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1})\\
    &=\frac{1}{1+\xi ^2}*\frac{1}{n(n+1)}\\
    &原式=\lim_{n \to \infty}\frac{1}{1+\xi ^2}*\frac{1}{n(n+1)}\\
    &=1\\
\end{aligned}
$$
### CASE 2
$$
f(a)f(c)f(b) \Rightarrow 两次拉格郎日
$$